Um nun eine geeignete Game Engine für die zu erstellende Planungssoftware zu 
finden, wird nachfolgend eine Evaluation der aktuell angeboten Game Engines 
durchgeführt.

Zu diesem Zweck werden zunächst Anforderungen an eine Game Engine definiert.
Anschließend soll eine Marktstudie die aktuell verfügbaren Game Engines und 
ihre Eigenschaften bezüglich dieser Anforderungen aufzeigen. Zuletzt werden 
die Ergebnisse dargestellt und die ausgewählte Game Engine präsentiert.

\subsection{Anforderungen an eine Game Engine}
\label{subsec:engineReq}

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{\Itemizespace}
	\item Für den geplanten Anwendungszweck sollten keine finanziellen Kosten 
		  durch die Benutzung der Game Engine anfallen.
	\item Die Game Engine muss verfügbar sein.
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{\Itemizespace}
		\item Viele der großen Spieleentwickler haben ihre eigene Game 
		Engine, die nicht auf dem freien Markt angeboten wird. Diese Game 
		Engines können daher nicht benutzt werden.
	\end{itemize}
	\item Die Game Engine sollte am Markt etabliert sein.
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{\Itemizespace}
		\item Eine etablierte Game Engine besitzt eine größere 
			  Nutzergemeinde. So lassen sich für Fehler und Probleme 
			  schneller Lösungen finden.
		\item Die Wahrscheinlichkeit, dass der Hersteller die 
			  Weiterentwicklung der Game Engine einstellt, ist bei 
			  etablierten Game Engines geringer. Umgekehrt werden neue 
			  Anforderungen schnell umgesetzt. 
	\end{itemize}
		\item Die in \autoref{sec:Requirement} definierten Anforderungen 
			  sollten sich möglichst einfach mit der Game Engine in die 
			  Realität umsetzen lassen.
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{\Itemizespace}
		\item Die Game Engine muss \ac{3D}-Szenen erzeugen können.
		\item Das Planungstool muss einfach für verschiedene Betriebssysteme 
			  erzeugbar sein.
		\item Es sollten spezielle Tools zur \ac{UI}-Erzeugung vorhanden 
			  sein.
		\item Die Grafikpipeline der Game Engine sollte möglichst effizient 
			  arbeiten, so dass das Planungstool auch auf Computern mit 
			  Standardhardware lauffähig ist.
	\end{itemize}
	\item Die Grafikqualität, insbesondere die Qualität des Schattenwurfs, 
		  muss eine Beurteilung der realen Lichtverhältnisse zulassen.
	\item Die Funktionalitäten der Game Engine müssen gut dokumentiert sein.
	\item Die Game Engine sollte sich einfach bedienen lassen.
	\item Die Game Engine muss eine verteilte Versionsverwaltung (z.B. Git 
		  oder \ac{SVN}) unterstützen.
	\item Die Game Engine muss aktiv gepflegt werden.
\end{itemize}

\subsection{Marktstudie}

Im Folgenden werden einige der sich aktuell auf dem Markt befindlichen Game 
Engines vorgestellt. Da es zu viele Game Engines auf dem Markt gibt, wird 
eine Vorauswahl auf Basis der in \autoref{subsec:engineReq} beschriebenen 
Anforderungen getroffen, vorgestellt wird nur das Ergebnis dieser Auswahl.

\subsubsection{CryEngine 3}
\index{Game Engine!CryEngine 3}
\url{http://www.cryengine.com/}

Diese Game Engine wird von Crytek entwickelt, die erste Version erschien im 
Jahre 2004 \QuoteIndirectNoPage{cry1Releas}. Die aktuelle Version wurde im 
Jahr 2009 veröffentlicht \QuoteIndirectNoPage{cry3Releas}.

\medskip
Die CryEngine ist eine der meistbenutzten Game Engines. Crytek bietet eine 
\QuoteM{Education License} für die CryEngine, sodass für das Planungstool 
keine Kosten entstehen. Leider lassen sich mit der CryEngine keine 
Anwendungen für OS~X erzeugen (\ref{text:MacOS}) 
\QuoteIndirectNoPage{cry3Platforms}. Die CryEngine ist gut dokumentiert 
\QuoteIndirectNoPage{cry3Doc} und unterstützt Versionsverwaltung 
\QuoteIndirectNoPage{cry3Svn}.

%kein DirectX 12 ??

\subsubsection{Unity 5}
\index{Game Engine!Unity 5}
\url{https://unity3d.com/}

Diese Game Engine wird von Unity Technologies entwickelt, die erste Version 
erschien im Jahre 2005. Die aktuelle Version wurde im Jahr 2015 
veröffentlicht \QuoteIndirectNoPage{UnityReleas}.

\medskip
Unity Technologies bietet eine Personallizenz an, bei deren Benutzung keine 
Kosten entstehen und die für dieses Planungstool ausreichend ist 
\QuoteIndirectNoPage{UnityGet}. Mit der Unity Engine lassen sich Anwendungen 
sowohl für Windows als auch für OS X erstellen 
\QuoteIndirectNoPage{UnityPlatform}. Auch hier ist eine Versionsverwaltung  
möglich \QuoteIndirectNoPage{UnitGit} und die Engine Features sind gut 
dokumentiert \QuoteIndirectNoPage{UnitManual}. Die Unity Engine gehört zu den 
meistbenutzten Game Engines.

%kann DirectX 12 ??

\subsubsection{\acl{UE4}}
\label{subsubssec:UE4}
\index{Game Engine!Unreal Engine 4}
\url{https://www.unrealengine.com/}

Diese Game Engine wird von Epic Games entwickelt, die erste Version erschien 
im Jahre 1998 \QuoteIndirectNoPage{UE1Releas}. Die aktuelle Version wurde im 
Jahr 2015 veröffentlicht \QuoteIndirectNoPage{UE410Releas}.

\medskip
Epic Games bietet die \acf{UE4} (inklusive Quellcode 
\QuoteIndirectNoPage{UE4Source}) nach einer Registrierung zum Download an. 
Bis zu \QuoteDirectNoPage{einem Umsatz von 3.000 US-Dollar im Quartal}
{golem:2015} ist die \ac{UE4} kostenfrei. Die \ac{UE4} unterstützt 
unter anderem Windows und OS~X \QuoteIndirectNoPage{UE4Platforms}. Seit 
Version 4.9 wird auch DirectX 12 unterstützt 
\QuoteIndirectNoPage{UE4DirectX12}, eine Versionsverwaltung ist auch möglich 
\QuoteIndirectNoPage{UE4Git}. Eine gute Dokumentation ist auch vorhanden 
\QuoteIndirectNoPage{UE4Doc}. Besonders interessant an der \ac{UE4} ist, 
dass in einer von den technischen Demonstrationen eine simple 
Multicopter-Steuerung schon implementiert ist
\QuoteIndirectNoPage{UE4KiteDemoDoc, UE4KiteDemoVideo}, diese Demo kann sowohl 
als Quellcode als auch als fertiges Binary \QuoteIndirectNoPage{KiteBinary} 
heruntergeladen werden.
\index{Kite Demo}

\subsection{Review der Ergebnisse}
\label{subsec:Review}

Die CryEngine 3 erfüllt nicht alle in \autoref{sec:Requirement} definierten 
Anforderungen, denn das Planungstool ist nicht unter OS~X lauffähig. Somit 
fällt die CryEngine 3 aus.

\medskip
Die Unity 5 und \ac{UE4} erscheinen ähnlich gut für diese Aufgabe 
geeignet zu sein. Jedoch bietet die \ac{UE4} den Vorteil, dass es für 
diese Game Engine schon eine fertige Multicopter-Steuerung gibt, die sich als 
Basis des Planungstool nutzen lässt. Auch aus rechtlicher Sicht ist dies kein 
Problem, da der Demoinhalt weitergenutzt werden darf \QuoteIndirect{UE4Eulac}
{\S 1 Abs. 2 Nr. c}. \index{Kite Demo}

\medskip
Somit wird die \ac{UE4} für die Erstellung der Planungssoftware für 
Multicopterflüge genutzt.